**侯方域**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**朝宗**，[號](../Page/號.md "wikilink")**雪苑**、**杂庸子**，[河南](../Page/河南.md "wikilink")[商丘人](../Page/商丘.md "wikilink")，明末清初著名文人，與[汪琬](../Page/汪琬.md "wikilink")、[魏禧合稱](../Page/魏禧.md "wikilink")「明末清初散文三大家」。与[冒襄](../Page/冒襄.md "wikilink")、[陈贞慧](../Page/陈贞慧.md "wikilink")、[方以智](../Page/方以智.md "wikilink")，合称「[明末四公子](../Page/明末四公子.md "wikilink")」。與[陳貞慧交情尤深](../Page/陳貞慧.md "wikilink")。[孔尚任](../Page/孔尚任.md "wikilink")《[桃花扇](../Page/桃花扇.md "wikilink")》戲劇，即方域愛情故事。

## 生平

侯方域是[明末](../Page/明.md "wikilink")[世族子弟](../Page/世族.md "wikilink")，[户部](../Page/户部.md "wikilink")[尚书](../Page/尚书.md "wikilink")[侯恂之子](../Page/侯恂.md "wikilink")，行三。祖父[侯执蒲及父辈都是](../Page/侯执蒲.md "wikilink")[东林党人](../Page/东林党.md "wikilink")，均因反对[宦官专权而被黜](../Page/宦官.md "wikilink")。

侯方域师从[倪元璐](../Page/倪元璐.md "wikilink")，性格豪迈不羁，文章风采，著名于时，好戲曲，朝宗“身自按谱，不使一字讹误……脱或白雪偶乖，红牙稍越，曲有误，周郎顾，闻声先觉，虽梨园老弟子莫不畏服其神也”\[1\]。为[复社成员](../Page/复社.md "wikilink")。[史可法給](../Page/史可法.md "wikilink")[多爾袞的回信](../Page/多爾袞.md "wikilink")《[復多爾袞書](../Page/復多爾袞書.md "wikilink")》即為方域任職可法[幕府時](../Page/幕府.md "wikilink")[捉刀](../Page/捉刀.md "wikilink")。

[崇禎十六年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1643年），鎮守[武昌的](../Page/武昌.md "wikilink")[左良玉揚言就食](../Page/左良玉.md "wikilink")[金陵](../Page/金陵.md "wikilink")，一時人心惶惶；[南京兵部尚書](../Page/南京兵部尚書.md "wikilink")[熊明遇以侯恂對左良玉有恩](../Page/熊明遇.md "wikilink")，請侯方域假託父親的名義致書退之。不料與復社成員有仇的[阮大鋮趁機誣陷侯方域與左良玉聯絡](../Page/阮大鋮.md "wikilink")，是要做內應。侯方域避禍[宜興](../Page/宜興.md "wikilink")，借住在[陳貞慧家中](../Page/陳貞慧.md "wikilink")，仍在[弘光元年](../Page/弘光.md "wikilink")（1645年）一月被[逮捕而卒獲釋](../Page/逮捕.md "wikilink")。

遭逮之際，侯方域以家眷託陳貞慧，並為兒女定親，從此兩不相負。不久阮大鋮入弘光朝廷為官，繼續迫害復社人等，將陳貞慧逮捕入獄；侯方域以數千[兩](../Page/兩.md "wikilink")[銀遊說高官](../Page/銀.md "wikilink")，才使陳貞慧獲釋。

入清后，侯方域参加[科举](../Page/科举.md "wikilink")，应[河南](../Page/河南.md "wikilink")[乡试](../Page/乡试.md "wikilink")，为副[贡生](../Page/贡生.md "wikilink")；晚年悔此舉，著《壮悔堂文集》明志。《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·文苑》有传。\[2\]

清初作家[孔尚任撰](../Page/孔尚任.md "wikilink")《[桃花扇](../Page/桃花扇.md "wikilink")》劇本即是寫侯方域與秦淮名妓[李香君的愛情故事](../Page/李香君.md "wikilink")，反映[南明一代興亡的歷史劇](../Page/南明.md "wikilink")。

## 著作

《壮悔堂文集》十卷、《四憶堂詩集》六卷，〈李姬傳〉([李香君傳記](../Page/李香君.md "wikilink"))。

## 注释

## 參考

  - [赵尔巽等](../Page/赵尔巽.md "wikilink")，《清史稿》
  - [高陽](../Page/高陽.md "wikilink")，《明末四公子》

{{-}}

[H侯](../Category/明朝作家.md "wikilink")
[H侯](../Category/明朝散文家.md "wikilink")
[H侯](../Category/南明人物.md "wikilink")
[H侯](../Category/商丘人.md "wikilink")
[F方](../Category/侯姓.md "wikilink")

1.  《侯朝宗公子传》
2.  《清史稿·列传二百七十一·文苑一》：侯方域，字朝宗，商丘人。父恂，明户部尚书；季父恪，官祭酒：皆以东林忤阉党。
    方域师倪元璐。性豪迈不羁，为文有奇气。时太仓张溥主盟复社，青浦陈子龙主盟几社，咸推重方域，海内名士争与之交。方恂之督师援汴也，方域进曰：“大人受诏讨贼，庙堂议论多牵制。今宜破文法，取赐剑诛一甲科守令之不应徵办者，而晋帅许定国师噪，亟斩以徇。如此则威立，军事办，然后渡河收中原土寨团结之众，以合左良玉於襄阳，约陕督孙传庭犄角并进，则汴围不救自解。”恂叱其跋扈，不用，趣遣之归。
    方域既负才无所试，一放意声伎，流连秦淮间。阉党阮大铖时亦屏居金陵，谋复用。诸名士共檄大铖罪，作留都防乱揭，宜兴陈贞慧、贵池吴应箕二人主之。大铖知方域与二人善，私念因侯生以交於二人，事当已，乃嘱其客来结驩。方域觉之，卒谢客，大铖恨次骨。已而骤柄用，将尽杀党人，捕贞慧下狱。方域夜走依镇帅高杰，得免。顺治八年，出应乡试，中式副榜。十一年，十二月十三日卒，年三十七。
    方域健於文，与魏禧、汪琬齐名，号“国初三家”。有壮悔堂集。